\agradecimientos{
Quiero dar mi m\'as sincero agradecimiento a Francisco Fern\'andez de Vega, por haberme dirigido este proyecto de fin de grado. Gracias por su paciencia y por las horas que ha dedicado a este proyecto d\'andole vuelta a ideas y consiguiendo exitosamente mejorarlas. No puedo dejar de agradecer su incondicional apoyo a mi trabajo, intentando siempre impulsar mi carrera tan alto como sea posible.

Tambi\'en he de agradecer a Francisco Ch\'avez de la O, codirector de \'este proyecto, sin su voluntad y ganas de trabajar no se hubiera podido alcanzar tan buenos resultados. Agradecer las atenciones, el tiempo que ha perdido conmigo en el despliegue de las herramientas y sobre todo por su apoyo t\'ecnico y moral durante nuestra estancia Mexicana.

A los miembros del laboratorio EvoVisi\'on de CICESE (Ensenada, M\'exico), en especial al Doctor Gustavo Olague y a algunos de sus estudiantes, Eddie y Daniel. Durante la estancia en su laboratorio fuimos especialmente acogidos, all\'i se desarroll\'o parte del proyecto y ellos tuvieron especial inter\'es proponiendo ideas.

A los miembros del instituto tecnol\'ogico de Tijuana (M\'exico), teniendo especial atenci\'on con el Doctor Leonardo Trujillo y algunos de sus alumnos, Enrique y Yuliana, que consiguieron hacer de la estancia una experiencia muy placentera y productiva, mostrando su interés por el proyecto y a\~nadi\'endole valor.

A mi jefe, Zbigniew Baranowski, y compa\~neros de trabajo en el CERN, Maciej Grybek y Kacper Stanislaw, los cuales han sido suficientemente flexibles para que pueda dedicarle alguna que otra hora de trabajo al proyecto, sin duda sin este tiempo no podr\'ia haberse llevado a cabo.

A C\'esar Benavides, sin el cual no podr\'ia haberse realizado la integraci\'on del proyecto de reconocimiento facial. Agradecerle el haber hecho su implementaci\'on compatible con las necesidades del proyecto y el tiempo perdido en nuestras continuas reuniones virtuales.

En general, a todos aquellos profesores y alumnos del Centro Universitario de M\'erida que de una u otra forma me han ayudado a realizar este proyecto, que aunque no les mencione de forma expl\'icita, no les puedo negar un sincero agradecimiento.

Tambi\'en agradecer a mis amigos Rafa y Carlos, los cuales me han aguant\'ado durante buena parte de la realizaci\'on del proyecto ayudando de una manera u otra en todo lo que estuviera en sus manos.

Finalmente me gustar\'ia agradecer especialmente el apoyo que me han dado mis padres, Ana y Liborio, los cuales me animan con todo lo que me propongo y como no pod\'ia ser de otra manera tambi\'en he tenido su motivaci\'on y empuje para este proyecto, preocup\'andose de su evoluci\'on en todo momento.

A todos, muchas gracias.
}